
import { MCQ } from '@/lib/types';
import { shortQuestions as shortQuestionsData } from './urdu-short-questions';
import { longQuestions as longQuestionsData } from './urdu-long-questions';

export const chapters = [
  "Urdu Grammar"
];

export const mcqs: Record<string, MCQ[]> = {
  "Urdu Grammar": [
    {
      "id": 1,
      "questionText": "ایسا اسم صفت جو کسی اسم کی ذاتی خوبی یا خامی کو ظاہر کرے کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "صفت نسبتی",
        "صفت عددی",
        "صفت ذاتی",
        "صفت مقداری"
      ],
      "correctAnswer": "صفت ذاتی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 2,
      "questionText": "پاکستانی\" لفظ گرامر کے لحاظ سے اسم صفت کی کون سی قسم ہے؟",
      "options": [
        "صفت ذاتی",
        "صفت نسبتی",
        "صفت عددی",
        "صفت مقداری"
      ],
      "correctAnswer": "صفت نسبتی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 3,
      "questionText": "چار کلو آٹا\" میں \"چار کلو\" کون سی صفت ہے؟",
      "options": [
        "صفت ذاتی",
        "صفت نسبتی",
        "صفت عددی",
        "صفت مقداری"
      ],
      "correctAnswer": "صفت مقداری",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 4,
      "questionText": "دس لڑکے\" میں \"دس\" گرامر کے لحاظ سے کیا ہے؟",
      "options": [
        "صفت ذاتی",
        "صفت نسبتی",
        "صفت عددی",
        "صفت مقداری"
      ],
      "correctAnswer": "صفت عددی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 5,
      "questionText": "اونچا پہاڑ\" میں \"اونچا\" اسم صفت کی کون سی قسم ہے؟",
      "options": [
        "صفت نسبتی",
        "صفت عددی",
        "صفت ذاتی",
        "صفت مقداری"
      ],
      "correctAnswer": "صفت ذاتی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 6,
      "questionText": "صفت نسبتی کس لفظ کے ساتھ لگ کر بنتی ہے؟",
      "options": [
        "حرفِ اضافت",
        "حرفِ علت",
        "حرفِ نسبتی",
        "حرفِ جار"
      ],
      "correctAnswer": "حرفِ نسبتی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 7,
      "questionText": "ایک درجن\" میں \"ایک درجن\" کون سی صفت کہلائے گی؟",
      "options": [
        "صفت ذاتی",
        "صفت نسبتی",
        "صفت عددی",
        "صفت مقداری"
      ],
      "correctAnswer": "صفت عددی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 8,
      "questionText": "میٹھا آم\" میں \"میٹھا\" کون سا اسم صفت ہے؟",
      "options": [
        "صفت نسبتی",
        "صفت عددی",
        "صفت ذاتی",
        "صفت مقداری"
      ],
      "correctAnswer": "صفت ذاتی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 9,
      "questionText": "تھوڑا پانی\" میں \"تھوڑا\" کون سی صفت ہے؟",
      "options": [
        "صفت ذاتی",
        "صفت نسبتی",
        "صفت عددی",
        "صفت مقداری"
      ],
      "correctAnswer": "صفت مقداری",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 10,
      "questionText": "لاہوری چپل\" میں \"لاہوری\" اسم صفت کی کون سی قسم ہے؟",
      "options": [
        "صفت ذاتی",
        "صفت نسبتی",
        "صفت عددی",
        "صفت مقداری"
      ],
      "correctAnswer": "صفت نسبتی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 11,
      "questionText": "ایسا اسم جو مصدر سے بنے اور فعل کا معنی دے، کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "اسم فاعل",
        "اسم مفعول",
        "اسم حاصل مصدر",
        "اسم صفت"
      ],
      "correctAnswer": "اسم حاصل مصدر",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 12,
      "questionText": "لکھنا\" سے اسم حاصل مصدر کیا بنے گا؟",
      "options": [
        "لکھائی",
        "لکھا ہوا",
        "لکھتا",
        "لکھے گا"
      ],
      "correctAnswer": "لکھائی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 13,
      "questionText": "پڑھنا\" کا اسم حاصل مصدر کیا ہے؟",
      "options": [
        "پڑھائی",
        "پڑھتا",
        "پڑھے گا",
        "پڑھا ہوا"
      ],
      "correctAnswer": "پڑھائی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 14,
      "questionText": "درج ذیل میں سے اسم حاصل مصدر کی نشاندہی کریں:",
      "options": [
        "رونا",
        "رونق",
        "روتے",
        "رونے والا"
      ],
      "correctAnswer": "رونق",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 15,
      "questionText": "تھکنا\" کا اسم حاصل مصدر کیا ہے؟",
      "options": [
        "تھکاوٹ",
        "تھکتا",
        "تھکا ہوا",
        "تھکے گا"
      ],
      "correctAnswer": "تھکاوٹ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 16,
      "questionText": "کھیلنا\" کا اسم حاصل مصدر کیا ہوگا؟",
      "options": [
        "کھیل",
        "کھلواڑ",
        "کھلاڑی",
        "کھیلنا"
      ],
      "correctAnswer": "کھیل",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 17,
      "questionText": "بنانا\" سے اسم حاصل مصدر کیا ہے؟",
      "options": [
        "بناوٹ",
        "بناتا",
        "بنی ہوئی",
        "بنے گا"
      ],
      "correctAnswer": "بناوٹ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 18,
      "questionText": "چمک\" کس مصدر سے اسم حاصل مصدر بنا ہے؟",
      "options": [
        "چمکنا",
        "چمکدار",
        "چمکتا",
        "چمکیلا"
      ],
      "correctAnswer": "چمکنا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 19,
      "questionText": "سجاوٹ\" کس قسم کا اسم ہے؟",
      "options": [
        "اسم فاعل",
        "اسم مفعول",
        "اسم حاصل مصدر",
        "اسم ذات"
      ],
      "correctAnswer": "اسم حاصل مصدر",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 20,
      "questionText": "اٹھان\" کا مصدر کیا ہے؟",
      "options": [
        "اٹھنا",
        "اٹھاتا",
        "اٹھے گا",
        "اٹھا ہوا"
      ],
      "correctAnswer": "اٹھنا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 21,
      "questionText": "تقریب\" کی جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "تقاریب",
        "تقریبیں",
        "تقربات",
        "تقریبات"
      ],
      "correctAnswer": "تقاریب",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 22,
      "questionText": "عادت\" کی جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "عادتیں",
        "عادات",
        "معتاد",
        "عائدات"
      ],
      "correctAnswer": "عادات",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 23,
      "questionText": "خوف\" کی جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "اخاف",
        "مخاف",
        "اخوائف",
        "خوف"
      ],
      "correctAnswer": "خوف",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 24,
      "questionText": "خدمت\" کی جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "خدمات",
        "خادمین",
        "خادمات",
        "خدمتیں"
      ],
      "correctAnswer": "خدمات",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 25,
      "questionText": "نقصان\" کا جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "ناقص",
        "نقصان",
        "نقصانات",
        "منفصوم"
      ],
      "correctAnswer": "نقصانات",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 26,
      "questionText": "مکان\" کا جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "مکنات",
        "مکین",
        "مکانات",
        "مکانیں"
      ],
      "correctAnswer": "مکانات",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 27,
      "questionText": "حادثہ\" کی جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "حادثات",
        "حادثے",
        "حوادث",
        "یہ سب"
      ],
      "correctAnswer": "حوادث",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 28,
      "questionText": "فائدہ\" کا جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "فوائد",
        "فائدہ مند",
        "فائدہ مند",
        "فیاض"
      ],
      "correctAnswer": "فوائد",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 29,
      "questionText": "آفت\" کی جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "آفات",
        "آفتی",
        "افات",
        "یہ سب"
      ],
      "correctAnswer": "آفات",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 30,
      "questionText": "علاقہ\" کی جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "تعلق",
        "علاقہ جات",
        "علاقے",
        "یہ سب"
      ],
      "correctAnswer": "علاقہ جات",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 31,
      "questionText": "قبیلہ\" کی جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "قبیلے",
        "قبائل",
        "قبولی",
        "قبیلات"
      ],
      "correctAnswer": "قبائل",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 32,
      "questionText": "سنت\" کی جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "سنتیں",
        "سنن",
        "سنتان",
        "اسناد"
      ],
      "correctAnswer": "سنن",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 33,
      "questionText": "فضیلت\" کی جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "فضیلتیں",
        "افضلیت",
        "فضائل",
        "فضیلتوں"
      ],
      "correctAnswer": "فضائل",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 34,
      "questionText": "ثقافت\" کا جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "ثقافتیں",
        "ثقوف",
        "ثقافت",
        "یہ سب"
      ],
      "correctAnswer": "ثقافت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 35,
      "questionText": "مہارت\" کی جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "مہارتیں",
        "ماہر",
        "مہرات",
        "مہارئین"
      ],
      "correctAnswer": "مہارتیں",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 36,
      "questionText": "نفع\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "نقصان",
        "فائدہ",
        "مال",
        "دولت"
      ],
      "correctAnswer": "نقصان",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 37,
      "questionText": "جلد\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "آہستہ",
        "تیز",
        "جلدی",
        "فوراً"
      ],
      "correctAnswer": "آہستہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 38,
      "questionText": "ضعیف\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "کمزور",
        "قوی",
        "ناتواں",
        "بیمار"
      ],
      "correctAnswer": "قوی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 39,
      "questionText": "لمبائی\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "لمبا",
        "اونچائی",
        "چوڑائی",
        "کوتاہی"
      ],
      "correctAnswer": "کوتاہی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 40,
      "questionText": "نصف\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "مکمل",
        "آدھا",
        "حصہ",
        "کل"
      ],
      "correctAnswer": "مکمل",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 41,
      "questionText": "آگے\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "پیچھے",
        "اوپر",
        "نیچے",
        "اندر"
      ],
      "correctAnswer": "پیچھے",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 42,
      "questionText": "مختلف\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "ایک جیسا",
        "جدا",
        "الگ",
        "نرالا"
      ],
      "correctAnswer": "ایک جیسا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 43,
      "questionText": "ترقی\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "تنزل",
        "کامیابی",
        "استحکام",
        "اضافہ"
      ],
      "correctAnswer": "تنزل",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 44,
      "questionText": "علاج\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "دوا",
        "شفا",
        "مرض",
        "مرض (علاج کی ضرورت ہے، یہ متضاد نہیں)"
      ],
      "correctAnswer": "مرض",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 45,
      "questionText": "اچھائی\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "برائی",
        "بھلائی",
        "نیکی",
        "خوبی"
      ],
      "correctAnswer": "برائی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 46,
      "questionText": "نیک\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "اچھا",
        "برا",
        "شریف",
        "رحم دل"
      ],
      "correctAnswer": "برا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 47,
      "questionText": "آبادی\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "ویرانی",
        "گنجان",
        "رہائش",
        "آبادی (یہ متضاد نہیں)"
      ],
      "correctAnswer": "ویرانی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 48,
      "questionText": "گرم\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "سرد",
        "تپش",
        "ٹھنڈا",
        "دونوں (a) اور (c)"
      ],
      "correctAnswer": "دونوں (a) اور (c)",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 49,
      "questionText": "روشنی\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "اجالا",
        "تاریکی",
        "چمک",
        "نور"
      ],
      "correctAnswer": "تاریکی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 50,
      "questionText": "مدد\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "اعانت",
        "معاونت",
        "رکاوٹ",
        "مدد (یہ متضاد نہیں)"
      ],
      "correctAnswer": "رکاوٹ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 51,
      "questionText": "نامور\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "مشہور",
        "گمنام",
        "بے نام",
        "بدنام"
      ],
      "correctAnswer": "مشہور",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 52,
      "questionText": "اچھائی\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "برائی",
        "نیکی",
        "خوبی",
        "یہ سب"
      ],
      "correctAnswer": "یہ سب",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 53,
      "questionText": "چھوٹا\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "بڑا",
        "مختصر",
        "عظیم",
        "طویل"
      ],
      "correctAnswer": "مختصر",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 54,
      "questionText": "مکمل\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "آدھا",
        "پورا",
        "ناقص",
        "جزوی"
      ],
      "correctAnswer": "پورا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 55,
      "questionText": "حسن\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "بدصورتی",
        "خوبصورتی",
        "بناوٹ",
        "زیبائش"
      ],
      "correctAnswer": "خوبصورتی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 56,
      "questionText": "تکلیف\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "آرام",
        "مشکل",
        "راحت",
        "آسانی"
      ],
      "correctAnswer": "مشکل",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 57,
      "questionText": "محبت\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "نفرت",
        "پیار",
        "غصہ",
        "دشمنی"
      ],
      "correctAnswer": "پیار",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 58,
      "questionText": "چاندنی\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "اجالا",
        "ماہتابی",
        "روشنی",
        "یہ سب"
      ],
      "correctAnswer": "یہ سب",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 59,
      "questionText": "غم\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "خوشی",
        "دکھ",
        "مسرت",
        "شادمانی"
      ],
      "correctAnswer": "دکھ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 60,
      "questionText": "عالم\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "دنیا",
        "ان پڑھ",
        "جاہل",
        "حکیم"
      ],
      "correctAnswer": "دنیا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 61,
      "questionText": "تعظیم\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "توہین",
        "عزت",
        "بے ادبی",
        "بے عزتی"
      ],
      "correctAnswer": "عزت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 62,
      "questionText": "توفیق\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "طاقت",
        "ہمت",
        "قوت",
        "یہ سب"
      ],
      "correctAnswer": "یہ سب",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 63,
      "questionText": "فائدہ\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "نفع",
        "نقصان",
        "خسارہ",
        "زیان"
      ],
      "correctAnswer": "نفع",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 64,
      "questionText": "محفوظ\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "خطرناک",
        "پناہ گزین",
        "غیر محفوظ",
        "محفوظ (یہ مترادف نہیں)"
      ],
      "correctAnswer": "پناہ گزین",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 65,
      "questionText": "شجاعت\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "بہادری",
        "بزدلی",
        "خوف",
        "کمزوری"
      ],
      "correctAnswer": "بہادری",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 66,
      "questionText": "دنیا، زندگی، روح، زمین\" کو حروفِ تہجی کی ترتیب سے لگائیں:",
      "options": [
        "روح، زندگی، زمین، دنیا",
        "دنیا، روح، زندگی، زمین",
        "زمین، زندگی، دنیا، روح",
        "روح، زمین، زندگی، دنیا"
      ],
      "correctAnswer": "دنیا، روح، زندگی، زمین",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 67,
      "questionText": "درج ذیل الفاظ میں سے کون سا لفظ حروف تہجی کے اعتبار سے سب سے پہلے آئے گا؟",
      "options": [
        "پاکستان",
        "ماحول",
        "قدرتی",
        "آفت"
      ],
      "correctAnswer": "آفت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 68,
      "questionText": "پانی، پرندے، پھول، پودے\" کو حروفِ تہجی کے اعتبار سے درست ترتیب دیں:",
      "options": [
        "پانی، پودے، پرندے، پھول",
        "پرندے، پانی، پھول، پودے",
        "پودے، پانی، پھول، پرندے",
        "پانی، پھول، پودے، پرندے"
      ],
      "correctAnswer": "پانی، پھول، پودے، پرندے",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 69,
      "questionText": "محنت، مشقت، مسافر، مسافت\" میں کون سا لفظ پہلے آئے گا؟",
      "options": [
        "مسافت",
        "مسافر",
        "محنت",
        "مشقت"
      ],
      "correctAnswer": "محنت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 70,
      "questionText": "خدا، خالق، خوف، خوبصورت\" کی درست حروفِ تہجی ترتیب کیا ہے؟",
      "options": [
        "خوبصورت، خوف، خالق، خدا",
        "خالق، خوف، خوبصورت، خدا",
        "خدا، خالق، خوف، خوبصورت",
        "خوف، خدا، خوبصورت، خالق"
      ],
      "correctAnswer": "خدا، خالق، خوف، خوبصورت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 71,
      "questionText": "ایسا اسم جو وقت یا جگہ کو ظاہر کرے کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "اسم فاعل",
        "اسم مفعول",
        "اسم ظرف",
        "اسم صفت"
      ],
      "correctAnswer": "اسم ظرف",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 72,
      "questionText": "اسم ظرف کی کتنی اقسام ہیں؟",
      "options": [
        "دو",
        "تین",
        "چار",
        "پانچ"
      ],
      "correctAnswer": "دو",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 73,
      "questionText": "صبح، شام، آج، کل\" اسم ظرف کی کون سی قسم ہے؟",
      "options": [
        "اسم ظرف مکان",
        "اسم ظرف زمان",
        "اسم فاعل",
        "اسم صفت"
      ],
      "correctAnswer": "اسم ظرف زمان",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 74,
      "questionText": "باغ، مسجد، گھر، میدان\" اسم ظرف کی کون سی قسم ہے؟",
      "options": [
        "اسم ظرف زمان",
        "اسم ظرف مکان",
        "اسم فاعل",
        "اسم صفت"
      ],
      "correctAnswer": "اسم ظرف مکان",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 75,
      "questionText": "شام\" کو گرامر میں کیا کہیں گے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم ظرف زمان",
        "اسم ظرف مکان"
      ],
      "correctAnswer": "اسم ظرف زمان",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 76,
      "questionText": "میدان\" کس قسم کا اسم ہے؟",
      "options": [
        "اسم ظرف زمان",
        "اسم ظرف مکان",
        "اسم فاعل",
        "اسم مفعول"
      ],
      "correctAnswer": "اسم ظرف مکان",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 77,
      "questionText": "وہ رات کو پڑھتا ہے\" اس جملے میں اسم ظرف کون سا ہے؟",
      "options": [
        "وہ",
        "رات",
        "پڑھتا ہے",
        "اس"
      ],
      "correctAnswer": "رات",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 78,
      "questionText": "اسکول\" گرامر میں کیا کہلائے گا؟",
      "options": [
        "اسم فاعل",
        "اسم مفعول",
        "اسم ظرف مکان",
        "اسم صفت"
      ],
      "correctAnswer": "اسم ظرف مکان",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 79,
      "questionText": "آج\" کس قسم کا اسم ہے؟",
      "options": [
        "اسم ظرف مکان",
        "اسم ظرف زمان",
        "اسم ذات",
        "اسم صفت"
      ],
      "correctAnswer": "اسم ظرف زمان",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 80,
      "questionText": "اوپر، نیچے، اندر، باہر\" کس قسم کے اسم ظرف کی مثالیں ہیں؟",
      "options": [
        "اسم ظرف زمان",
        "اسم ظرف مکان",
        "اسم کیفیت",
        "اسم تعداد"
      ],
      "correctAnswer": "اسم ظرف مکان",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 81,
      "questionText": "ایسا اسم جو کسی چیز کے نام کو ظاہر کرے جسے چھوا یا دیکھا جا سکے کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم نکرہ",
        "اسم معرفہ"
      ],
      "correctAnswer": "اسم ذات",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 82,
      "questionText": "ایسا اسم جو کسی چیز کی حالت یا کیفیت کو ظاہر کرے کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم فاعل",
        "اسم مفعول"
      ],
      "correctAnswer": "اسم صفت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 83,
      "questionText": "قلم\" گرامر کی رو سے کیا ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم فاعل",
        "اسم مفعول"
      ],
      "correctAnswer": "اسم ذات",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 84,
      "questionText": "خوبصورتی\" گرامر کی رو سے کیا ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم ظرف",
        "اسم فاعل"
      ],
      "correctAnswer": "اسم صفت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 85,
      "questionText": "نیکی\" کس قسم کا اسم ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم نکرہ",
        "اسم معرفہ"
      ],
      "correctAnswer": "اسم صفت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 86,
      "questionText": "کتاب\" گرامر میں کون سی قسم کا اسم ہے؟",
      "options": [
        "اسم صفت",
        "اسم ذات",
        "اسم کیفیت",
        "اسم تعداد"
      ],
      "correctAnswer": "اسم ذات",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 87,
      "questionText": "غریبی\" گرامر کی رو سے کیا ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم فاعل",
        "اسم مفعول"
      ],
      "correctAnswer": "اسم صفت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 88,
      "questionText": "درخت\" گرامر کی رو سے کیا ہے؟",
      "options": [
        "اسم صفت",
        "اسم ذات",
        "اسم فاعل",
        "اسم مفعول"
      ],
      "correctAnswer": "اسم ذات",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 89,
      "questionText": "لمبائی\" اسم کی کون سی قسم ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم حاصل مصدر",
        "اسم فاعل"
      ],
      "correctAnswer": "اسم صفت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 90,
      "questionText": "میز\" کس قسم کا اسم ہے؟",
      "options": [
        "اسم صفت",
        "اسم ذات",
        "اسم ظرف",
        "اسم جمع"
      ],
      "correctAnswer": "اسم ذات",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 91,
      "questionText": "وہ حروف جو کسی لفظ سے پہلے لگ کر اس کے معنی میں تبدیلی لائیں کیا کہلاتے ہیں؟",
      "options": [
        "لاحقے",
        "سابقے",
        "مرکبات",
        "الفاظ"
      ],
      "correctAnswer": "سابقے",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 92,
      "questionText": "وہ حروف جو کسی لفظ کے بعد لگ کر اس کے معنی میں تبدیلی لائیں کیا کہلاتے ہیں؟",
      "options": [
        "سابقے",
        "لاحقے",
        "مرکبات",
        "الفاظ"
      ],
      "correctAnswer": "لاحقے",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 93,
      "questionText": "لفظ \"بادب\" میں \"با-\" کیا ہے؟",
      "options": [
        "لاحقہ",
        "سابقہ",
        "حرف",
        "اسم"
      ],
      "correctAnswer": "سابقہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 94,
      "questionText": "لفظ \"شرمندہ\" میں \"-ندہ\" کیا ہے؟",
      "options": [
        "سابقہ",
        "لاحقہ",
        "حرف",
        "فعل"
      ],
      "correctAnswer": "لاحقہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 95,
      "questionText": "نا-\" سے کون سا لفظ بن سکتا ہے؟",
      "options": [
        "ناکام",
        "کامران",
        "کامیابی",
        "باکام"
      ],
      "correctAnswer": "ناکام",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 96,
      "questionText": "والا\" لاحقے سے کون سا لفظ بنے گا؟",
      "options": [
        "دکان",
        "دکان دار",
        "دکانداری",
        "دکانیں"
      ],
      "correctAnswer": "دکان دار",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 97,
      "questionText": "لفظ \"بے کار\" میں \"بے\" کیا ہے؟",
      "options": [
        "لاحقہ",
        "سابقہ",
        "حرفِ عطف",
        "حرفِ جار"
      ],
      "correctAnswer": "سابقہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 98,
      "questionText": "لفظ \"خوشبو\" میں \"-بو\" کیا ہے؟",
      "options": [
        "سابقہ",
        "لاحقہ",
        "اسم",
        "فعل"
      ],
      "correctAnswer": "لاحقہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 99,
      "questionText": "پر-\" سابقہ لگا کر کون سا لفظ بنے گا؟",
      "options": [
        "پڑھا",
        "پردہ",
        "پڑھائی",
        "پروا"
      ],
      "correctAnswer": "پروا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 100,
      "questionText": "مند\" لاحقے سے کون سا لفظ بنے گا؟",
      "options": [
        "عقلمند",
        "فرماں",
        "فرمان",
        "فرمانبردار"
      ],
      "correctAnswer": "عقلمند",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 101,
      "questionText": "بادشاہ\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "ملکہ",
        "شاہی",
        "شہزادی",
        "سلطانہ"
      ],
      "correctAnswer": "ملکہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 102,
      "questionText": "استاد\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "استادی",
        "استانی",
        "استاذ",
        "استادین"
      ],
      "correctAnswer": "استانی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 103,
      "questionText": "بیٹا\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "بیٹی",
        "بہن",
        "لڑکی",
        "زوجہ"
      ],
      "correctAnswer": "بیٹی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 104,
      "questionText": "راجا\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "رانی",
        "راج کماری",
        "راجدانی",
        "راجپوتنی"
      ],
      "correctAnswer": "رانی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 105,
      "questionText": "شیر\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "شیرنی",
        "شیرنی",
        "شیرن",
        "شیریں"
      ],
      "correctAnswer": "شیرنی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 106,
      "questionText": "مور\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "مورنی",
        "مورنی",
        "موریاں",
        "مورت"
      ],
      "correctAnswer": "مورنی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 107,
      "questionText": "مالی\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "مالن",
        "مالیت",
        "مالداری",
        "مالکن"
      ],
      "correctAnswer": "مالن",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 108,
      "questionText": "مرد\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "عورت",
        "بیگم",
        "خاتون",
        "بیوی"
      ],
      "correctAnswer": "عورت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 109,
      "questionText": "خادم\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "خادمی",
        "خادمہ",
        "خادمین",
        "خادمات"
      ],
      "correctAnswer": "خادمہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 110,
      "questionText": "کبوتر\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "کبوترنی",
        "کبوتری",
        "کبوتر",
        "کبوترا"
      ],
      "correctAnswer": "کبوتری",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 111,
      "questionText": "نانا\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "نانی",
        "دادی",
        "خالہ",
        "پھوپھی"
      ],
      "correctAnswer": "نانی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 112,
      "questionText": "چچا\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "چچی",
        "ماموں",
        "تایا",
        "پھوپھا"
      ],
      "correctAnswer": "چچی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 113,
      "questionText": "دھوبی\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "دھوبن",
        "دھوبنی",
        "دھوبیاں",
        "دھوبانی"
      ],
      "correctAnswer": "دھوبن",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 114,
      "questionText": "دلہا\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "دلہن",
        "دلہنیں",
        "دلہانی",
        "دلہا"
      ],
      "correctAnswer": "دلہن",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 115,
      "questionText": "طالب علم\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "طالبہ",
        "تعلیم",
        "طلباء",
        "طالب علم (مونث میں بھی استعمال ہو سکتا ہے)"
      ],
      "correctAnswer": "طالبہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 116,
      "questionText": "ایسا فعل جس کا فاعل (کام کرنے والا) موجود ہو کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "فعل مجہول",
        "فعل لازم",
        "فعل متعدی",
        "فعل معروف"
      ],
      "correctAnswer": "فعل معروف",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 117,
      "questionText": "ایسا فعل جس کا فاعل موجود نہ ہو بلکہ مفعول پر زور دیا جائے کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "فعل معروف",
        "فعل لازم",
        "فعل متعدی",
        "فعل مجہول"
      ],
      "correctAnswer": "فعل مجہول",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 118,
      "questionText": "احمد نے کتاب پڑھی\" یہ کون سا فعل ہے؟",
      "options": [
        "فعل مجہول",
        "فعل لازم",
        "فعل متعدی",
        "فعل معروف"
      ],
      "correctAnswer": "فعل معروف",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 119,
      "questionText": "کتاب پڑھی گئی\" یہ کون سا فعل ہے؟",
      "options": [
        "فعل معروف",
        "فعل لازم",
        "فعل متعدی",
        "فعل مجہول"
      ],
      "correctAnswer": "فعل مجہول",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 120,
      "questionText": "ایسا فعل جسے اپنا مطلب پورا کرنے کے لیے صرف فاعل کی ضرورت ہو کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "فعل متعدی",
        "فعل مجہول",
        "فعل لازم",
        "فعل معروف"
      ],
      "correctAnswer": "فعل لازم",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 121,
      "questionText": "ایسا فعل جسے اپنا مطلب پورا کرنے کے لیے فاعل کے علاوہ مفعول کی بھی ضرورت ہو کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "فعل لازم",
        "فعل مجہول",
        "فعل متعدی",
        "فعل معروف"
      ],
      "correctAnswer": "فعل متعدی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 122,
      "questionText": "بچہ رویا\" اس جملے میں فعل کی کون سی قسم استعمال ہوئی ہے؟",
      "options": [
        "فعل متعدی",
        "فعل مجہول",
        "فعل لازم",
        "فعل معروف"
      ],
      "correctAnswer": "فعل لازم",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 123,
      "questionText": "لڑکے نے کھانا کھایا\" اس جملے میں فعل کی کون سی قسم ہے؟",
      "options": [
        "فعل لازم",
        "فعل مجہول",
        "فعل متعدی",
        "فعل معروف"
      ],
      "correctAnswer": "فعل متعدی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 124,
      "questionText": "کام کرنے والا\" کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "مفعول",
        "فعل",
        "فاعل",
        "صفت"
      ],
      "correctAnswer": "فاعل",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 125,
      "questionText": "اسلم ہنسا\" اس جملے میں \"ہنسا\" کیا ہے؟",
      "options": [
        "فعل متعدی",
        "فعل لازم",
        "فاعل",
        "مفعول"
      ],
      "correctAnswer": "فعل لازم",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 126,
      "questionText": "میں نے خط لکھا\" اس جملے میں \"میں\" گرامر کے لحاظ سے کیا ہے؟",
      "options": [
        "مفعول",
        "فعل",
        "فاعل",
        "صفت"
      ],
      "correctAnswer": "فاعل",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 127,
      "questionText": "گھنٹی بجائی گئی\" کس فعل کی مثال ہے؟",
      "options": [
        "فعل معروف",
        "فعل لازم",
        "فعل مجہول",
        "فعل متعدی"
      ],
      "correctAnswer": "فعل مجہول",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 128,
      "questionText": "زاہد نے نماز پڑھی\" اس جملے میں فعل معروف کیا ہے؟",
      "options": [
        "زاہد",
        "نے",
        "نماز پڑھی",
        "پڑھی"
      ],
      "correctAnswer": "پڑھی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 129,
      "questionText": "لکھا گیا\" کس فعل کی مثال ہے؟",
      "options": [
        "فعل لازم",
        "فعل مجہول",
        "فعل متعدی",
        "فعل معروف"
      ],
      "correctAnswer": "فعل مجہول",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 130,
      "questionText": "عمر چلتا ہے\" اس جملے میں \"چلتا ہے\" کس فعل کی مثال ہے؟",
      "options": [
        "فعل متعدی",
        "فعل لازم",
        "فعل معروف",
        "فعل مجہول"
      ],
      "correctAnswer": "فعل لازم",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 131,
      "questionText": "جب کسی چیز کو کسی خاص صفت کی وجہ سے دوسری چیز جیسا قرار دیا جائے کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "استعارہ",
        "تشبیہ",
        "کنایہ",
        "مجاز مرسل"
      ],
      "correctAnswer": "تشبیہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 132,
      "questionText": "جب کسی چیز کو بعینہٖ دوسری چیز قرار دیا جائے اور دونوں میں کوئی مشترک صفت نہ بتائی جائے کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "تشبیہ",
        "استعارہ",
        "کنایہ",
        "مجاز مرسل"
      ],
      "correctAnswer": "استعارہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 133,
      "questionText": "بچہ شیر کی طرح بہادر ہے\" اس جملے میں کون سی ادبی اصطلاح استعمال ہوئی ہے؟",
      "options": [
        "استعارہ",
        "تشبیہ",
        "کنایہ",
        "مجاز مرسل"
      ],
      "correctAnswer": "تشبیہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 134,
      "questionText": "علی شیر ہے\" اس جملے میں \"شیر\" گرامر میں کیا ہے؟",
      "options": [
        "تشبیہ",
        "استعارہ",
        "صفت",
        "موصوف"
      ],
      "correctAnswer": "استعارہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 135,
      "questionText": "چاند سا روشن چہرہ\" میں کون سی ادبی اصطلاح ہے؟",
      "options": [
        "استعارہ",
        "تشبیہ",
        "کنایہ",
        "مجاز مرسل"
      ],
      "correctAnswer": "تشبیہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 136,
      "questionText": "اس نے آسمان سے چاند توڑ لیا\" میں کون سی ادبی اصطلاح ہے؟",
      "options": [
        "تشبیہ",
        "استعارہ",
        "تلمیح",
        "ضرب المثل"
      ],
      "correctAnswer": "استعارہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 137,
      "questionText": "تشبیہ کے کتنے ارکان ہوتے ہیں؟",
      "options": [
        "تین",
        "چار",
        "پانچ",
        "دو"
      ],
      "correctAnswer": "پانچ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 138,
      "questionText": "استعارے کے کتنے ارکان ہوتے ہیں؟",
      "options": [
        "تین",
        "چار",
        "پانچ",
        "دو"
      ],
      "correctAnswer": "تین",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 139,
      "questionText": "وہ تو گلاب ہے\" اس جملے میں \"گلاب\" کیا ہے؟",
      "options": [
        "تشبیہ",
        "استعارہ",
        "اسم صفت",
        "اسم ذات"
      ],
      "correctAnswer": "استعارہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 140,
      "questionText": "بچوں کی مسکراہٹ پھولوں جیسی ہے\" اس میں کون سی ادبی اصطلاح ہے؟",
      "options": [
        "استعارہ",
        "تشبیہ",
        "کنایہ",
        "محاورہ"
      ],
      "correctAnswer": "تشبیہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 141,
      "questionText": "ایسا اسم جو بظاہر تو واحد ہو لیکن جمع کے معنی دے کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم جمع",
        "اسم فاعل"
      ],
      "correctAnswer": "اسم جمع",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 142,
      "questionText": "درج ذیل میں سے اسم جمع کی نشاندہی کریں:",
      "options": [
        "کتاب",
        "فوج",
        "قلم",
        "میز"
      ],
      "correctAnswer": "فوج",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 143,
      "questionText": "جماعت\" گرامر کے لحاظ سے کیا ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم جمع",
        "اسم فاعل"
      ],
      "correctAnswer": "اسم جمع",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 144,
      "questionText": "بھیڑ\" کس قسم کا اسم ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم جمع",
        "اسم فاعل"
      ],
      "correctAnswer": "اسم جمع",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 145,
      "questionText": "قافلہ\" گرامر میں کیا کہلائے گا؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم جمع",
        "اسم فاعل"
      ],
      "correctAnswer": "اسم جمع",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 146,
      "questionText": "فوج\" میں کتنے افراد شامل ہوتے ہیں؟",
      "options": [
        "ایک",
        "کئی",
        "دو",
        "تین"
      ],
      "correctAnswer": "کئی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 147,
      "questionText": "ٹولی\" کس قسم کا اسم ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم جمع",
        "اسم فاعل"
      ],
      "correctAnswer": "اسم جمع",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 148,
      "questionText": "گل دستہ\" کس قسم کا اسم ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم جمع",
        "اسم فاعل"
      ],
      "correctAnswer": "اسم جمع",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 149,
      "questionText": "فوجیوں کی ایک جماعت گزر رہی تھی\" اس جملے میں اسم جمع کون سا ہے؟",
      "options": [
        "فوجیوں",
        "جماعت",
        "گزر رہی تھی",
        "ایک"
      ],
      "correctAnswer": "جماعت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 150,
      "questionText": "درج ذیل میں سے کون سا لفظ اسم جمع نہیں ہے؟",
      "options": [
        "ریورڈ",
        "خاندان",
        "جھنڈ",
        "کرسی"
      ],
      "correctAnswer": "کرسی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 151,
      "questionText": "نظم یا غزل کے آخر میں ہم آواز الفاظ کیا کہلاتے ہیں؟",
      "options": [
        "ردیف",
        "قافیہ",
        "مطلع",
        "مقطع"
      ],
      "correctAnswer": "قافیہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 152,
      "questionText": "نظم یا غزل کے آخر میں بار بار آنے والے الفاظ یا فقرے کیا کہلاتے ہیں؟",
      "options": [
        "قافیہ",
        "ردیف",
        "مطلع",
        "مقطع"
      ],
      "correctAnswer": "ردیف",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 153,
      "questionText": "یہ میرا عقیدہ ہے، یہ دل کا عقیدہ ہے / ہو تیرا ہر اک نقشہ آسان مدینے میں\" اس شعر میں قافیہ کیا ہے؟",
      "options": [
        "عقیدہ",
        "مدینے میں",
        "نقشہ",
        "آسان"
      ],
      "correctAnswer": "عقیدہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 154,
      "questionText": "یہ میرا عقیدہ ہے، یہ دل کا عقیدہ ہے / ہو تیرا ہر اک نقشہ آسان مدینے میں\" اس شعر میں ردیف کیا ہے؟",
      "options": [
        "عقیدہ",
        "مدینے میں",
        "نقشہ",
        "آسان"
      ],
      "correctAnswer": "مدینے میں",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 155,
      "questionText": "درج ذیل میں سے کس شعر میں ردیف استعمال نہیں ہوا؟",
      "options": [
        "خدا نے یہ کائنات بنائی",
        "دن میں تارے چھپائے",
        "تو ہی تو ہے میری خالق",
        "یہ کون و مکاں کا کارخانہ"
      ],
      "correctAnswer": "یہ کون و مکاں کا کارخانہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 156,
      "questionText": "قافیہ کس کے بعد آتا ہے؟",
      "options": [
        "مطلع کے بعد",
        "ردیف کے بعد",
        "ردیف سے پہلے",
        "مقطع سے پہلے"
      ],
      "correctAnswer": "ردیف سے پہلے",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 157,
      "questionText": "نہیں ہے نا اُمید اقبال اپنی کشتِ ویراں سے / ذرا نم ہو تو یہ مٹی بہت زرخیز ہے ساقی\" اس شعر میں قافیہ کیا ہے؟",
      "options": [
        "کشتِ ویراں",
        "زرخیز",
        "ساقی",
        "اُمید"
      ],
      "correctAnswer": "زرخیز",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 158,
      "questionText": "میرے ہی رزمگہِ شوق میں ہوتی ہے بہار / میرے ہی صحنِ چمن میں ہر روز آتی ہے بہار\" اس شعر میں قافیہ کیا ہے؟",
      "options": [
        "شوق",
        "چمن",
        "بہار",
        "روز"
      ],
      "correctAnswer": "شوق",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 159,
      "questionText": "وہ ہوائیں جن میں ہے درد کی کوئی پہچان\" اس میں قافیہ کیا ہے؟",
      "options": [
        "ہوائیں",
        "میں",
        "درد",
        "پہچان"
      ],
      "correctAnswer": "پہچان",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 160,
      "questionText": "درج ذیل میں سے کون سا شعر کا جزو ردیف کے لیے زیادہ موزوں ہے؟",
      "options": [
        "میرا دل",
        "میرا دل ہے",
        "دل ہے",
        "میرا"
      ],
      "correctAnswer": "میرا دل ہے",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 161,
      "questionText": "نظم میں قافیہ اور ردیف کا مقصد کیا ہے؟",
      "options": [
        "نظم کو طویل بنانا",
        "نظم کو خوبصورت اور مترنم بنانا",
        "الفاظ کا ذخیرہ بڑھانا",
        "معنی میں اضافہ کرنا"
      ],
      "correctAnswer": "نظم کو خوبصورت اور مترنم بنانا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 162,
      "questionText": "گرامر کے اصولوں کے مطابق درست جملہ کی نشاندہی کریں:",
      "options": [
        "لڑکی سوتا ہے",
        "لڑکی سوتی ہے",
        "لڑکی سوئے گا",
        "لڑکی سوئیں گے"
      ],
      "correctAnswer": "لڑکی سوتی ہے",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 163,
      "questionText": "درست جملے کا انتخاب کریں:",
      "options": [
        "لڑکے نے کھانا کھائی",
        "لڑکے نے کھانا کھایا",
        "لڑکے نے کھانا کھائے",
        "لڑکے نے کھانا کھائیں"
      ],
      "correctAnswer": "لڑکے نے کھانا کھایا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 164,
      "questionText": "ہم نے آج اسکول جانا ہے\" اس جملے کی درست شکل کیا ہوگی؟",
      "options": [
        "ہم آج اسکول جاتے ہیں",
        "ہم نے آج اسکول جانا ہے",
        "ہمیں آج اسکول جانا ہے",
        "ہم آج اسکول جائیں گے"
      ],
      "correctAnswer": "ہمیں آج اسکول جانا ہے",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 165,
      "questionText": "درست جملے کا انتخاب کریں:",
      "options": [
        "بچے کھیل رہا ہے",
        "بچہ کھیل رہے ہیں",
        "بچے کھیل رہے ہیں",
        "بچہ کھیل رہی ہے"
      ],
      "correctAnswer": "بچے کھیل رہے ہیں",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 166,
      "questionText": "جملہ \"میری بات سنو\" میں کیا غلطی ہے؟",
      "options": [
        "صرفی غلطی",
        "نحوی غلطی",
        "کوئی غلطی نہیں",
        "دونوں (a) اور (b)"
      ],
      "correctAnswer": "کوئی غلطی نہیں",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 167,
      "questionText": "جملہ \"علی نے سیب کھائے\" میں \"کھائے\" کی گرامر میں کیا غلطی ہے؟",
      "options": [
        "عدد کی غلطی",
        "جنس کی غلطی",
        "درست ہے",
        "حالت کی غلطی"
      ],
      "correctAnswer": "درست ہے",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 168,
      "questionText": "جملہ \"لڑکی نے پانی پیے\" میں کیا غلطی ہے؟",
      "options": [
        "جنس کی غلطی",
        "عدد کی غلطی",
        "حالت کی غلطی",
        "کوئی غلطی نہیں"
      ],
      "correctAnswer": "جنس کی غلطی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 169,
      "questionText": "کوا اڑ گیا\" اس جملے میں گرامر کی کون سی قسم کی غلطی ہے؟",
      "options": [
        "صرفی غلطی",
        "نحوی غلطی",
        "کوئی غلطی نہیں",
        "املا کی غلطی"
      ],
      "correctAnswer": "کوئی غلطی نہیں",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 170,
      "questionText": "جملہ \"میرا نام احمد ہے اور میں لاہور سے ہے\" میں کیا غلطی ہے؟",
      "options": [
        "اسم کی غلطی",
        "فعل کی غلطی",
        "حرف کی غلطی",
        "ضمير کی غلطی"
      ],
      "correctAnswer": "فعل کی غلطی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 171,
      "questionText": "میں نے بازار سے کتاب خریدا\" درست جملہ کیا ہوگا؟",
      "options": [
        "میں نے بازار سے کتاب خریدی",
        "میں نے بازار سے کتاب خریدے",
        "میں نے بازار سے کتاب خریدوں گا",
        "میں نے بازار سے کتاب خریدی (کتاب مونث ہے)"
      ],
      "correctAnswer": "میں نے بازار سے کتاب خریدی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 172,
      "questionText": "لڑکا کھیلتی ہے\" میں غلطی کی نشاندہی کریں:",
      "options": [
        "فاعل کی",
        "فعل کی",
        "جنس کی مطابقت",
        "عدد کی مطابقت"
      ],
      "correctAnswer": "جنس کی مطابقت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 173,
      "questionText": "وہ میرے گھر آیا ہے\" اس کی نحوی غلطی (اگر کوئی ہے) کی نشاندہی کریں۔",
      "options": [
        "کوئی غلطی نہیں",
        "فعل میں غلطی",
        "فاعل میں غلطی",
        "مفعول میں غلطی"
      ],
      "correctAnswer": "کوئی غلطی نہیں",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 174,
      "questionText": "انہوں نے بہت اچھا کام کریں گے\" درست جملہ کیا ہے؟",
      "options": [
        "انہوں نے بہت اچھا کام کریں گا",
        "انہوں نے بہت اچھا کام کیا",
        "وہ بہت اچھا کام کریں گے",
        "انہوں نے بہت اچھا کام کریں گے (درست استعمال)"
      ],
      "correctAnswer": "وہ بہت اچھا کام کریں گے",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 175,
      "questionText": "دام\" کے دو معنی کیا ہیں؟",
      "options": [
        "قیمت، جال",
        "خوبصورتی، پھول",
        "پانی، ہوا",
        "محبت، نفرت"
      ],
      "correctAnswer": "قیمت، جال",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 176,
      "questionText": "بل\" کے دو معنی کیا ہیں؟",
      "options": [
        "کاغذ، سوراخ",
        "اونچا، نیچا",
        "تیز، آہستہ",
        "روشنی، اندھیرا"
      ],
      "correctAnswer": "کاغذ، سوراخ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 177,
      "questionText": "عام\" کے دو معنی کیا ہیں؟",
      "options": [
        "خاص، عام",
        "پھل، لوگ",
        "درخت، پتہ",
        "صبح، شام"
      ],
      "correctAnswer": "پھل، لوگ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 178,
      "questionText": "سونا\" کے دو معنی کیا ہیں؟",
      "options": [
        "جاگنا، نیند",
        "دھات، نیند",
        "چاندی، سونا",
        "بستر، نیند"
      ],
      "correctAnswer": "دھات، نیند",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 179,
      "questionText": "تنگ\" کے دو معنی کیا ہیں؟",
      "options": [
        "کشادہ، تنگ",
        "پریشان، کم",
        "چوڑا، پتلا",
        "بھرا ہوا، خالی"
      ],
      "correctAnswer": "پریشان، کم",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 180,
      "questionText": "اونچی دکان پھیکا پکوان\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "نام بڑا، کام تھوڑا",
        "نام اچھا، کام بھی اچھا",
        "چیز اچھی، قیمت بھی زیادہ",
        "دکان بڑی، چیزیں خراب"
      ],
      "correctAnswer": "نام بڑا، کام تھوڑا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 181,
      "questionText": "اندھا کیا چاہے دو آنکھیں\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "ضروری چیز کا مل جانا",
        "ضرورت سے زیادہ مل جانا",
        "خواہش پوری نہ ہونا",
        "آنکھوں کی بیماری"
      ],
      "correctAnswer": "ضروری چیز کا مل جانا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 182,
      "questionText": "آسمان سے گرا کھجور میں اٹکا\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "ایک مشکل سے نکل کر دوسری میں پھنس جانا",
        "آسمان سے گر جانا",
        "کھجور میں اٹک جانا",
        "بہت محنت کرنا"
      ],
      "correctAnswer": "ایک مشکل سے نکل کر دوسری میں پھنس جانا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 183,
      "questionText": "دور کے ڈھول سہانے\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "دور کی چیزیں اچھی لگنا",
        "قریب کی چیزیں اچھی لگنا",
        "ڈھول بجانا اچھا لگنا",
        "ڈھول کی آواز"
      ],
      "correctAnswer": "دور کی چیزیں اچھی لگنا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 184,
      "questionText": "سچ کو آنچ نہیں\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "سچ کو نقصان نہیں ہوتا",
        "جھوٹ خطرناک ہے",
        "سچ میں طاقت ہے",
        "آگ سے بچنا"
      ],
      "correctAnswer": "سچ کو نقصان نہیں ہوتا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 185,
      "questionText": "نیل گائے بچھے کی ماں\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "نیل گائے",
        "کمزور کا ساتھ",
        "غریب کا سہارا",
        "طاقتور کا ساتھ"
      ],
      "correctAnswer": "غریب کا سہارا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 186,
      "questionText": "چار دن کی چاندنی پھر اندھیری رات\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "خوشی عارضی ہوتی ہے",
        "خوشی ہمیشہ رہتی ہے",
        "اندھیری رات ہوتی ہے",
        "چاندنی رات"
      ],
      "correctAnswer": "خوشی عارضی ہوتی ہے",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 187,
      "questionText": "اُلٹی گنگا بہنا\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "معمول کے خلاف کام ہونا",
        "اچھا کام ہونا",
        "گنگا کا پانی الٹا بہنا",
        "گنگا بہنا"
      ],
      "correctAnswer": "معمول کے خلاف کام ہونا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 188,
      "questionText": "تین حرف بھیجنا\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "تعریف کرنا",
        "لعنت بھیجنا",
        "دعا دینا",
        "تحفہ بھیجنا"
      ],
      "correctAnswer": "لعنت بھیجنا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 189,
      "questionText": "ہاتھ پاؤں پھول جانا\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "غصہ آنا",
        "گھبرا جانا",
        "خوش ہونا",
        "محنت کرنا"
      ],
      "correctAnswer": "گھبرا جانا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 190,
      "questionText": "آسمان سر پر اٹھانا\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "بہت شور کرنا",
        "خوش ہونا",
        "غصہ کرنا",
        "آسمان کو اٹھانا"
      ],
      "correctAnswer": "بہت شور کرنا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 191,
      "questionText": "دو دو کرنا\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "تقسیم کرنا",
        "جمع کرنا",
        "جھگڑا کرنا",
        "ضرب دینا"
      ],
      "correctAnswer": "جھگڑا کرنا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 192,
      "questionText": "سبز باغ دکھانا\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "جھوٹے وعدے کرنا",
        "سچ بتانا",
        "باغ دکھانا",
        "سبزیاں دکھانا"
      ],
      "correctAnswer": "جھوٹے وعدے کرنا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 193,
      "questionText": "تاروں کے چھپے ناں\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "روشن ستارے",
        "چھپے ہوئے ستارے",
        "تاروں کا نظر نہ آنا",
        "ستاروں کی روشنی"
      ],
      "correctAnswer": "تاروں کا نظر نہ آنا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 194,
      "questionText": "چہار چاند لگانا\" کا کیا مطلب ہے؟",
      "options": [
        "چاند دیکھنا",
        "چار چاند لگانا",
        "خوبصورتی میں اضافہ کرنا",
        "روشنی کرنا"
      ],
      "correctAnswer": "خوبصورتی میں اضافہ کرنا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 195,
      "questionText": "ایسا لفظ جو کسی جملے میں فعل کے طور پر استعمال ہو کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "اسم",
        "حرف",
        "فعل",
        "صفت"
      ],
      "correctAnswer": "فعل",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 196,
      "questionText": "ایسا لفظ جو دو اسموں یا جملوں کو جوڑے کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "اسم",
        "حرف",
        "فعل",
        "صفت"
      ],
      "correctAnswer": "حرف",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 197,
      "questionText": "اردو زبان میں واحد لفظ کو کیا کہا جاتا ہے؟",
      "options": [
        "جمع",
        "واحد",
        "مفرد",
        "واحد و جمع"
      ],
      "correctAnswer": "مفرد",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 198,
      "questionText": "کسی شخص، جگہ یا چیز کے نام کو کیا کہتے ہیں؟",
      "options": [
        "فعل",
        "حرف",
        "اسم",
        "صفت"
      ],
      "correctAnswer": "اسم",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 199,
      "questionText": "جو لفظ کسی اسم کی اچھائی یا برائی بیان کرے، وہ کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "فعل",
        "حرف",
        "اسم",
        "صفت"
      ],
      "correctAnswer": "صفت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 200,
      "questionText": "حروفِ تہجی میں پہلا حرف کون سا ہے؟",
      "options": [
        "ب",
        "پ",
        "ا",
        "ت"
      ],
      "correctAnswer": "ا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 201,
      "questionText": "حروفِ تہجی میں آخری حرف کون سا ہے؟",
      "options": [
        "ے",
        "ڑ",
        "ی",
        "ع"
      ],
      "correctAnswer": "ے",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 202,
      "questionText": "بِسمِ اللہِ الرَّحمٰنِ الرَّحِیمِ\" سے شروع ہونے والی ہر کتاب کو کیا کہتے ہیں؟",
      "options": [
        "حمد",
        "نعت",
        "آغاز",
        "بسملہ"
      ],
      "correctAnswer": "بسملہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 203,
      "questionText": "ایسا کلام جس میں اللہ تعالیٰ کی تعریف بیان کی جائے کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "نعت",
        "حمد",
        "منقبت",
        "قصیدہ"
      ],
      "correctAnswer": "حمد",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 204,
      "questionText": "ایسا کلام جس میں نبی کریم ﷺ کی تعریف بیان کی جائے کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "حمد",
        "نعت",
        "منقبت",
        "قصیدہ"
      ],
      "correctAnswer": "نعت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 205,
      "questionText": "خوبصورت\" لفظ گرامر کے لحاظ سے کیا ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "اسم فعل",
        "اسم ظرف"
      ],
      "correctAnswer": "اسم صفت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 206,
      "questionText": "وہ لفظ جو مصدر سے بنے لیکن فعل کا کام نہ دے کیا کہلاتا ہے؟",
      "options": [
        "اسم فاعل",
        "اسم مفعول",
        "اسم حاصل مصدر",
        "اسم صفت"
      ],
      "correctAnswer": "اسم حاصل مصدر",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 207,
      "questionText": "پاکستان\" گرامر میں کیا ہے؟",
      "options": [
        "اسم نکرہ",
        "اسم معرفہ",
        "اسم ذات",
        "اسم صفت"
      ],
      "correctAnswer": "اسم معرفہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 208,
      "questionText": "وہ آیا اور بیٹھ گیا\" اس جملے میں \"اور\" کیا ہے؟",
      "options": [
        "اسم",
        "فعل",
        "حرفِ عطف",
        "صفت"
      ],
      "correctAnswer": "حرفِ عطف",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 209,
      "questionText": "اس نے کہا کہ...\" اس جملے میں \"کہ\" کیا ہے؟",
      "options": [
        "حرفِ جار",
        "حرفِ علت",
        "حرفِ عطف",
        "حرفِ ربط"
      ],
      "correctAnswer": "حرفِ ربط",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 210,
      "questionText": "بچوں نے شور مچایا\" اس جملے میں فاعل کون ہے؟",
      "options": [
        "بچوں",
        "نے",
        "شور",
        "مچایا"
      ],
      "correctAnswer": "بچوں",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 211,
      "questionText": "کپڑے دھوئے گئے\" یہ کس فعل کی مثال ہے؟",
      "options": [
        "فعل معروف",
        "فعل مجہول",
        "فعل لازم",
        "فعل متعدی"
      ],
      "correctAnswer": "فعل مجہول",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 212,
      "questionText": "لڑکا دوڑتا ہے\" یہ کس فعل کی مثال ہے؟",
      "options": [
        "فعل متعدی",
        "فعل لازم",
        "فعل مجہول",
        "فعل معروف"
      ],
      "correctAnswer": "فعل لازم",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 213,
      "questionText": "وہ ذہین طالب علم ہے\" اس جملے میں \"ذہین\" کیا ہے؟",
      "options": [
        "صفت نسبتی",
        "صفت عددی",
        "صفت ذاتی",
        "صفت مقداری"
      ],
      "correctAnswer": "صفت ذاتی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 214,
      "questionText": "میٹھا\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "کڑوا",
        "نمکین",
        "تیز",
        "کھٹا"
      ],
      "correctAnswer": "کڑوا",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 215,
      "questionText": "آج بارش ہو گی\" اس جملے میں اسم ظرف زمان کیا ہے؟",
      "options": [
        "آج",
        "بارش",
        "ہو گی",
        "یہ سب"
      ],
      "correctAnswer": "آج",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 216,
      "questionText": "میرے گھر کے سامنے\" اس جملے میں اسم ظرف مکان کیا ہے؟",
      "options": [
        "میرے",
        "گھر",
        "سامنے",
        "یہ سب"
      ],
      "correctAnswer": "گھر",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 217,
      "questionText": "بہت\" لفظ گرامر کے لحاظ سے کیا ہے؟",
      "options": [
        "اسم ذات",
        "اسم صفت",
        "صفت مقداری",
        "صفت عددی"
      ],
      "correctAnswer": "صفت مقداری",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 218,
      "questionText": "اسد نے دو کتابیں خریدیں\" اس جملے میں \"دو\" کیا ہے؟",
      "options": [
        "صفت ذاتی",
        "صفت نسبتی",
        "صفت عددی",
        "صفت مقداری"
      ],
      "correctAnswer": "صفت عددی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 219,
      "questionText": "بڑھانا\" کا اسم حاصل مصدر کیا ہے؟",
      "options": [
        "بڑھوتری",
        "بڑھتا",
        "بڑھنا",
        "بڑھا"
      ],
      "correctAnswer": "بڑھوتری",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 220,
      "questionText": "زمین\" کی جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "زمینیں",
        "اراضی",
        "زمیں",
        "یہ سب"
      ],
      "correctAnswer": "اراضی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 221,
      "questionText": "شہر\" کی جمع کیا ہے؟",
      "options": [
        "شہریں",
        "شہر",
        "شہروں",
        "یہ سب"
      ],
      "correctAnswer": "شہروں",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 222,
      "questionText": "عزت\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "احترام",
        "وقار",
        "ذلت",
        "توہین"
      ],
      "correctAnswer": "ذلت",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 223,
      "questionText": "خوش\" کا متضاد کیا ہے؟",
      "options": [
        "مسرور",
        "شاد",
        "غمگین",
        "فرحت"
      ],
      "correctAnswer": "غمگین",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 224,
      "questionText": "اندھیرا\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "روشنی",
        "تاریکی",
        "اجالا",
        "نور"
      ],
      "correctAnswer": "تاریکی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 225,
      "questionText": "پاکستان زندہ باد\" یہ جملہ گرامر کے لحاظ سے کیا ہے؟",
      "options": [
        "دعائیہ",
        "حکمیہ",
        "سوالیہ",
        "فجائیہ"
      ],
      "correctAnswer": "دعائیہ",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 226,
      "questionText": "رات کو ستارے چمکتے ہیں\" اس جملے میں فعل لازم یا متعدی کی نشاندہی کریں:",
      "options": [
        "فعل لازم",
        "فعل متعدی",
        "فعل مجہول",
        "فعل معروف"
      ],
      "correctAnswer": "فعل لازم",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 227,
      "questionText": "کسان نے کھیتوں کو پانی دیا\" اس جملے میں مفعول کون ہے؟",
      "options": [
        "کسان",
        "کھیتوں",
        "پانی",
        "دیا"
      ],
      "correctAnswer": "کھیتوں",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 228,
      "questionText": "با ادب\" میں \"ادب\" کیا ہے؟",
      "options": [
        "سابقہ",
        "لاحقہ",
        "اسم",
        "فعل"
      ],
      "correctAnswer": "اسم",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 229,
      "questionText": "پھولوں سے بھری ٹوکری\" میں \"بھری\" کیا ہے؟",
      "options": [
        "صفت ذاتی",
        "صفت نسبتی",
        "صفت عددی",
        "صفت مقداری"
      ],
      "correctAnswer": "صفت ذاتی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 230,
      "questionText": "لاہور کا موسم خوشگوار ہے\" میں \"لاہور کا\" کیا ہے؟",
      "options": [
        "صفت ذاتی",
        "صفت نسبتی",
        "صفت عددی",
        "صفت مقداری"
      ],
      "correctAnswer": "صفت نسبتی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 231,
      "questionText": "لڑکا\" کی مونث کیا ہے؟",
      "options": [
        "لڑکی",
        "بچہ",
        "مرد",
        "بہن"
      ],
      "correctAnswer": "لڑکی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 232,
      "questionText": "گانا\" کس فعل کی مثال ہے؟",
      "options": [
        "فعل لازم",
        "فعل متعدی",
        "فعل مجہول",
        "فعل معروف"
      ],
      "correctAnswer": "فعل متعدی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 233,
      "questionText": "لڑکی گاتی ہے\" اس میں فاعل کون ہے؟",
      "options": [
        "گاتی",
        "ہے",
        "لڑکی",
        "گانا"
      ],
      "correctAnswer": "لڑکی",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 234,
      "questionText": "ہم سے یہ کتاب پڑھی گئی\" یہ کس فعل کی مثال ہے؟",
      "options": [
        "فعل معروف",
        "فعل مجہول",
        "فعل لازم",
        "فعل متعدی"
      ],
      "correctAnswer": "فعل مجہول",
      "language": "urdu"
    },
    {
      "id": 235,
      "questionText": "روشن\" کا مترادف کیا ہے؟",
      "options": [
        "تاریک",
        "تاباں",
        "مدھم",
        "اندھیرا"
      ],
      "correctAnswer": "تاباں",
      "language": "urdu"
    },
  ],
}
export const shortQuestions = {
    "Mazmoon Nigari": shortQuestionsData.slice(0, 4),
    "Muhawarat": shortQuestionsData.slice(4, 7),
    "Kahawatain": shortQuestionsData.slice(7, 10),
};

export const longQuestions = {
    "Mazmoon Nigari": longQuestionsData.slice(0, 2),
    "Muhawarat": longQuestionsData.slice(2, 4),
    "Kahawatain": longQuestionsData.slice(4, 5),
};
